### Первая и вторая теоремы Больцано-Коши о непрерывных функциях

**Теорема** О непрерывности суперпозиции
$$
\begin{array}{l}
\varphi(t) - \text{непрерывна в } a \\
f(x) - \text{непрерывна в} \varphi(a)
\end{array} \Rightarrow f(\varphi(t)) - \text{непрерывна в } a
$$
*Доказательство*: очевидно

------

**Теорема** Коши-Больцано о пределе функции
$$
f(x) - \text{определенаи непрерывна на связном множестве } D, \ \exist a,b \in D : f(a) < 0, \ f(b)> 0 \Rightarrow \\ \exists c \in D : f(x) = 0
$$
*Доказательство*:

Идея в том, чтобы свести к одномерной теореме Коши-Больцано через суперпозицию функций

1. $D$ - связная, т.е. любые две точки можно соединить непрерывной кривой, которая будет целиком лежать в области. Возьмем такую кривую $l$ для некоторых точек $a$ и $b$

2. Пусть уравнение кривой $l$ в параметрическом виде имеет вид: 
   $$
   \begin{cases}
            x_1 = \varphi_1(t) \\
            ... \\
            x_n = \varphi_n(t)
        \end{cases} \ t\in[\alpha, \beta]
   $$

3. Так как кривая непрерывна, то и функции $\varphi_1,..., \varphi_n$ так же непрерывны

4. Обозначим за $F(t) = f(\varphi_1(t), ..., \varphi_n(t))$ - некоторая одномерная кривая на двумерной поверхности

5. По теореме о непрерывности суперпозиции имеем, что $F(t)\in C[\alpha, \beta]$, при этом на концах отрезка имеем: 
   $$
        F(\alpha) = f(\varphi(\alpha)) = f(a) < 0 \\
        F(\beta) = f(\varphi(\beta)) = f(b) > 0 \\
   $$

6. По одномерной теореме Коши-Больцано имеем, найдется такое $\gamma \in [\alpha, \beta]$ что $F(\gamma) = 0$

7. Последнее значит, что при $c = \varphi(\gamma) \in D \Rightarrow f(c) = 0$

$$
    \blacksquare
$$

------

**Теорема** Коши-Больцано о промежуточных значениях функции
$$
f(x) - \text{определенаи непрерывна на связном множестве } D, \ \exist a,b \in D : f(a) = A, \ f(b)  B \Rightarrow \\

\forall C \in (A, B) \
\exists c \in D : f(c) = C
$$
*Доказательство*:

Идея в том, чтобы свести к одномерной теореме Коши-Больцано через суперпозицию функций

1. Рассмотрим $g(x) = f(x) - C$ - непрерывная на $D$, при этом $g(a) = A - C < 0$, a $g(b) = B - C  > 0$
2. По предыдущей теореме имеем, что $g(x)$ принимает значение $0$ в некоторой точке $c$, что доказывает теорему

$$
\blacksquare
$$